領展同TSLA都係好公司 但佢地有咩分別啊？

學術台嘅各位大家好我係三支金流
上次帶大家睇左一次少少古惑嘅財報非常多謝大家捧場
但係了解個股真係唔夠仲要了解下到底啲投資品係點fit入你個組合 可以達到咩目的
上次係呢度講左點發現啲股

今次就講下咁多Ticker要點處理佢地
呢篇我自己覺得有啲言不盡意可能道行都係未夠
但唔緊要 拋磚引玉有睇法嘅朋友可以留言分享 或者盡情恥笑我
分樓po文 想快啲睇哂㩒呢度

--------------------------------
之前係all-in篇文提過，投資要建立一個組合，而建立一個組合要先搞清楚自己想塑造一個咩樣嘅組合，買個資產番尼係擔當咩角色，再揀番適合公司嘅適合資產。齋講係好簡單，但點樣叫一個連有乜可以揀都唔知嘅新手去想像自己要砌啲咩組合？點為之一間好公司、唔同公司有咩特質、投資者可以揀咩類型嘅回報⋯⋯通通唔知就建議大家諗自己想要咩組合，就好似叫個一歲BB諗清楚大學讀咩科咁，根本唔make sense。而如果唔諗清楚自己想要咩組合，搵公司果陣會好迷茫，睇哂成份財報都只係會得出「啊呢間唔錯」嘅判斷，至於入幾多、擔當咩角色，完全唔知。如果你建立左一套搵股系統，大量嘅ticker絕對會淹沒你嘅腦袋，足以令你大腦閉塞，停止運作。

我地需要一套框架同座標安放多如繁星嘅公司。

企業生命周期

企業嘅一生分為四個階段：初創期、成長期、成熟期以及衰落期，各自有唔同嘅財務特徵以及回報確定性，回饋投資者嘅方式亦有所不同。以企業生命周期作分類公司嘅第一個框架，投資者就可以大約掌握公司提供嘅潛在回報、回報形式同埋風險。

Lm

823係衰落期？

初創期：高風險、高回報？

話明係初創期，公司一定係無乜往績紀錄可以參考；間公司可能仲未發展出成熟嘅商業模式，成本控制得未係好好，因此尚未盈利，甚至未有營收，更唔好話有正嘅營業現金流。因此初創公司負擔唔起債務融資（因為無收入來源比利息），公司嘅資本架構一般會以股權為主。而為左避免因籌集資金發行股份稀䆁股權令創辦人失去話事權，初創公司可能會積極採用普通股以外嘅融資方法，例如同股不同權、只有股息索取權嘅證券（例如優先股）等方法去融資。呢啲公司最主要嘅concern，就係可唔可以生存到開始盈利果一刻；畢竟唔盈利遲早就係破產清算，白忙一場。

而對投資人尼講，呢啲初創企業嘅股票流通量好低，買賣盤都比較少，相對大股流動性較低，可能要大幅調高調低價位先可以做到買賣。而因為佢地根本唔盈利，投資人獲得回報嘅形式就只可能係巿場看好帶來嘅資本增值；咁投資人嘅盈利就要求間公司未來能夠摸索到生存盈利之道，或者財報能夠吸引到更多資金，當中巿場情緒佔比相對較重，自然就比較volatile and uncertain。

近年符合初創企業財務特徵嘅例子，我諗莫過於2012～2016年左右嘅TSLA啦。果段時間嘅佢長期虧損，負債率低，近年先慢慢開始盈利，投資人賺錢嘅方式都係巿場睇好佢未來帶來嘅資本增值。初創企業投資潛在回報應該係所有階段入面最高，但uncertainty亦都係最大。咩意思呢？看圖說故事：

所以要以有限嘅資金扑中一隻tesla賺錢到底有幾難？簡單計計expected return，用100蚊投資100間新創企業，十年後有77蚊無左，淨番果啲要有303%回報先打和；雖然扑中一隻TSLA坐到而家大約賺到380蚊，但係咁多年都無盈利，中間仲供過咁多次股，係咪個個都坐得住呢？不過重點係明白初創型企業嘅財務特徵為何，以及其大幅度但極不確定性嘅資本增值回報形式。

巴打我中意你即刻動腦

點解你同樣內容出兩個po?

無哂商場比佢翻新就

成長期：最迷人的憧憬

初創期企業如果捱得住，應該就可以發展為成長期公司了。同初創公司一樣，佢地仍然年輕，未有太多歷史數據係度。同初創公司唔同嘅係，成長期公司營收開始高速膨脹，同時成本開始under control，盈利模式慢慢開始穩定，雖然盈虧狀況反覆，但整體走向盈利，開始有能力借債融資（但都未係好多）。

出於營收同與盈利快速增長嘅憧憬，即使淨利同營收唔高，呢類公司嘅巿值往往大幅高於其帳面價值，而且會因為盈喜盈警大幅波動（Beta大）。亦因為咁，佢地嘅股票會比初創企業流通量高。處於呢個階段嘅公司往往會保留盈餘作再投資，繼續擴充營收同控制成本，因此唔傾向派息或者回購，甚至會要求供股。但係今次除左巿場睇好佢之外，踏實嘅業務增長都為佢增加左價值，投資人嘅回報就反映係相應嘅資本增值上，而且情緒佔比會少過初創期公司好多。
缺乏例子嘅我又只能舉出近年嘅TSLA鳥：營收自2016年起狂升，盈利缺口慢慢收窄，可以預期隨住規模效應同自動化生產推行，成本會繼續下降。隨之而來嘅係巿場對佢（定Elon Musk）未來嘅憧憬，令佢股價突破再突破（但仍然無盈利）。投資者雖然獲利，但未係來自企業成功盈利嘅回饋，而係內在價值同巿場樂觀情緒嘅增長帶來嘅資本增值。

之前唔係講買左d海外物業想轉型咩

係呀 所以佢要轉型

因為學術台同財經台啲人反應唔同
唔知係咪因為價投涉及多啲理論同思考 所以學術台嘅朋友反應好好
財經台我成日比人鬧

兩位巴打
討論就係我想帶起嘅風氣啦感謝你地

Bank street 橦野同澳洲

成熟期：平淡是福

隨住企業體量增加，要維持20%以上嘅增長幾近不可能，成長期唔會永遠持續，增長率會慢慢減退，最終會趨向國家經濟嘅增長率（GDP成長率）。係呢段時間，企業會發展出穩定嘅盈利模式，令佢嘅淨利率及現金流趨向穏定。由於現金流充足而穩定，企業會傾向使用較股權低成本嘅債務融資來提高價值。

前期投資開始收成，同時再投資需求下降，加上債務工具越尼越viable，企業面臨大量多餘現金（或信用）累積，就可能會選揀進行併購以求追一步成長和取得其他經營優勢，或是派發股息和回購以回饋股東。於是投資者便可以從企業分派中得到實實在在的現金流回報，亦可享受回購帶來的股東價值增值，間接帶動資本增值。當然啦，成熟有時意味住無乜突破，呢啲公司唔太可能有一年增加20幾%營收呢啲事情發生，自然唔太可能有啲咩股價大升大跌（Beta細），係好事同時係壞事吧（我中意喎）。

領展（823）應該都可以算係成熟期嘅表表者了。過去十幾年靠住升級屋邨商場獲得大幅增長嘅模式，到今日已經開始面臨瓶頸。財報上可以見到佢嘅收益成長的確開始放緩，邊際現金流已經非常穏定（當然部份係由於房地產業嘅特性啦，但的確有房託係無乜現金流架，例如大麻房託IIPR）；近日亦見到佢趁低利率發左新債，而筆錢無論係攞尼投資新房產定回購，對股東都好有利。成熟企業嘅特點就係財務上穏定，而且能夠實實在在咁回饋股東。

財經台 別名短炒台
有Ticker已夠
你仲叫佢開份年報?

823苦主討論區

衰落期：事情會變好嗎？

如果企業滿足於成熟期嘅成功，不思進取，好快佢就會比瞬息萬變嘅時代拋棄；即使企業創新依舊，組織規模龐大亦會令佢無法作出重大轉向，只能眼白白睇住自己衰落。隨住各種破壞性創新不斷顛覆各行各業，衰落企業會發現自己營收停滯甚至開始衰退，毛利、盈利邊際縮減，投入資金回報小於資金成本。由於再投資回報少甚至會虧損，企業嘅資本支出會縮減，甚至會選擇出售資產套取現金；加上成熟（但慢慢過時）嘅營運模式，剛開始衰落嘅企業仲會有相當唔錯嘅現金流。

呢筆現金流可以用作分派、回購及贖回債項，慢慢縮表清算自己，但由於營收慢慢收縮、權益因為虧損而減少，公司嘅債務負擔可能會日漸沉重，有破產嘅危險。股東雖然可以得到實實在在嘅分派回報，但呢筆錢派完都唔知搵唔搵得番，所以衰落企業股價都會傾向下沉。如果公司唔想死，其呢筆現金流亦可以支持公司大刀濶斧改變經營方針，投資新項目重頭尼過。如果呢間公司真係可以捲土重來，投資者的確有機會財息兼收！

曾經稱霸㩒制手機嘅Nokia就係衰落期公司嘅表表者。2007年起營收加速下滑，到2011年開始轉盈為虧；廠房設備資產不斷減少、資本支出縮減、權益下跌、派息開始斷斷續續⋯⋯而佢嘅股價係反覆往下：

有關Nokia係手機巿場嘅掙扎可以睇呢篇文，我就唔多講了：

不過Nokia近年轉營定位成5G網絡建設者，近年收益開始有啲起色：

到底NOKIA會係財息兼收嘅復活企業，還是迴光反照嘅衰落企業呢？留番比有研究嘅巴絲答啦。

苦唔苦主睇買入成本
利申59入
有關價格-價值同安全邊際：

仲有停車場

掌握左四期特點，然後呢？

初步介紹左四期公司各自嘅財務特徵同回報形式，我諗大家開始可以identify到自己腦入面唔同公司大約屬於咩階段，從而大約估計到公司帶來回報嘅形式同確定性。於是大家可以畫個咁嘅圖去擺你啲標的，或者檢視組合確定性同回報偏重：

（字醜又唔識用電腦畫唔好片）咁樣visualize左之後，你就可以睇下自己滿唔滿意呢個分布，然後對比番你shopping cart嘅候選人作調整（利申上面呢個唔係我嘅組合尼架）；而通過唔同方法收集番尼嘅ticker都唔會再亂糟糟，可以用個表擺好佢地。

不過呢個都只係一個初步嘅方法，到大家經驗更多嘅時候，或者會有更為系統嘅方法去處理收集番尼嘅ticker，到時大家一定要上尼同我分享！

成本決定回報

呢度個「潛在回報」係以公司發展潛力為準，而唔係投資者回報。投資者回報永遠由買入價決定：潛在回報再高嘅成長期公司，如果大幅高於價值買入，仍然可以無利可圖；大幅低於價值買入衰落公司，反而可以有利可圖！有關價格、價值同安全邊際嘅概念，可以睇下呢篇文。

（後記：拖左好耐結果都係出篇詞不達意嘅爛文，睇尼我距離投資大師仲有好大段距離，都係收收皮先）

領展係好公司 are you sure?

所以咪走難尼學術台⋯⋯

巴打高抬貴手 唔好不推文

你覺得外國可以好似香港咁瘋狂加租？

要走去外國 就證明係衰落緊

睇下隻長建都知去外國收購唔係咩好事

話哂都龍頭REIT 仲有4%dividend, 之前俾連登仔吹到一棟都冇
利申 60蚊入

標題尼啫標題尼啫
重點唔係度係點去理解啲公司

lm
g持巴打

財經台好多白卡佬

收購得好唔好睇買入成本

有關價格-價值同安全邊際：

亞太區最大好似

多謝你嘅支持
如果可以推文回覆就更好

吉田巴你都走過尼

咁啱見到啫

好奇問下,巴打你計WACC會用咩beta?
industry avg beta?
定好有心機咁拆開每part segment 再計Unlevered beta?
我懶淨係用regression beta, 拎個avg算但覺得反映唔到將來既風險

TDOC

我係好懶咁是但係Morningstar果啲網拎佢比我個beta
同埋會自己set個required return做DR計多個數出尼參考
你計得仔細啲係會準啲
但咁不如assume多幾個case出尼計case and range出尼仲好
不做多餘工夫是我的原則

同埋坦白講 我唔知咩係regression beta

又有多個Ticker正

我有做埋sensitivity table睇7-12% required return同+-50%income margin

咪啫係yahoo finance historical beta咋嘛

TESLA 個vision 咁大咁廣 邊有得比

之前炒tesla班友係咪去哂支那EV nio, xpev, li

無乜人理

咁其實都好夠啦
個人意見

好多人分唔到tesla同elon musk

幾好
因為我自己都唔太中意呢篇野
寫出尼日後bin自己c算

Reits係依幾日借勢炒上，好似spg咁我覺得依幾日會回翻63蚊先合理。

利申62蚊貨，70蚊走左。

你個名

依隻濕勁磨左我勁耐，輸唔小

spg諗住坐到120蚊先放但應該有排